TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-04-07-23H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Nachrichten. Um 23 Uhr mit Wolfgang Berger. Im Nahen Osten droht die Lage
weiter zu eskalieren. Am Abend wurde in der israelischen Mittelmeermetropole Tel
Aviv ein Mensch bei einem Angriff getötet. Aus der Nachrichtenredaktion Gisela
Forma. Mehrere weitere Menschen wurden verletzt. Das Außenministerium spricht
von einem terroristischen Hintergrund. Nach Polizeieingaben war der Attentäter
der Angriff in den letzten Jahren. Ein Polizist habe ihn erschossen. Inzwischen
wurde das Militär angewiesen, zusätzliche Kräfte bereitzustellen. Vor einigen
Tagen waren aus dem Libanon Raketen auf den Norden Israels gefeuert worden. Die
israelische Luftwaffe griff daraufhin Ziele im Libanon und im Gazastreifen an.
Zuvor hatte es Zusammenstöße zwischen Polizisten und Palästinensern auf dem
Tempelberg in Jerusalem gegeben. Nach dem Tod eines Mädchens im Bayerischen
Wunsiedel war der Junge an der Tat beteiligt. Der Junge lebte im selben
Kinderheim wie die 10-Jährige. Aus Wunsiedel Miriam Scholz. Bayerns
Innenminister Joachim Herrmann lobt die schnelle Arbeit der Ermittler. Darüber
hinaus haben die Ermittler mit weiteren Kindern der Einrichtung gesprochen.
Offen ist laut Herrmann, ob sich daraus ein mögliches Motiv oder eine
Vorgeschichte ableiten lässt. Da der 11-jährige mutmaßliche Tatbeteiligte nicht
strafmündig ist, ist er laut Polizei in einer gesicherten Einrichtung präventiv
untergebracht worden. Wie das Mädchen zu Tode kam und welche Spuren genau
gefunden wurden, all diese Details behält sich laut Innenminister Joachim
Herrmann die Staatsanwaltschaft derzeit noch vor. Klimaaktivisten der
sogenannten letzten Generation planen in Berlin in diesem und im kommenden Monat
massive Aktionen. Auf der Homepage der Gruppe heißt es, in den Wochen vom 24.
bis 28. April und vom 1. bis 5. Mai werde man versuchen, so viele
Straßenblockaden wie möglich zu machen. Man wolle Berlin friedlich zum
Stillstand bringen. Die Aktivisten fordern u.a. ein Tempolimit von 100 auf den
deutschen Autobahnen. Die deutschen Fußballerinnen haben ein Testländerspiel für
die Weltmeisterschaft im Sommer gegen die Niederlande mit 1 zu 0 gewonnen. Den
Siegtreffer in Sittard erzielte Sidney Lohmann von Bayern München. Soweit die
Meldungen. Und das Wetter in Deutschland. Im Osten und Süden teils Schauer-
Tiefstwerte plus 6 bis minus 1 Grad. Morgen meist stark bewölkt, im Osten etwas
Regen, im Nordwesten Auflockerungen. Dabei maximal 5 Grad im Thüringer Wald und
14 Grad am Rhein. Die weiteren Aussichten, am Ostersonntag dichte Wolken, wenig
Sonne, vereinzelt Regen, 8 bis 16 Grad. Und am Ostermontag heiter bis wolkig,
später im Westen Regen, dabei 11 bis 18 Grad. Und das waren die Nachrichten.
Aktuell liegt uns nur eine Meldung vor für ganz Deutschland. Die A2 Hannover
Richtung Berlin ist zwischen Magdeburg-Rotensee und Lostau nach einem Unfall
gesperrt. Es gibt dort Stau. Ansonsten scheint alles frei zu sein. Gute Fahrt.
Aus dem Studio von NDR Info in Hamburg. Ich bin Michael Erz, hallo. Vor etwas
mehr als einem Jahr schauten viele in Deutschland ein wenig neidisch nach
Dänemark. Denn die Dänen feierten den Freedom Day, das Ende so gut wie aller
Corona-Schutz-Auflagen. Und das während Deutschland noch mitten in der Pandemie
steckte. Die meisten Auflagen sind inzwischen auch in Deutschland verschwunden.
Aber die letzten Vorschriften sind erst am Karfreitag ausgelaufen, ohne dass
noch jemand über einen deutschen Freedom Day nachdenken würde. Es gibt nun auch
die Maskenpflicht bei Besuchen in Kliniken, Pflegeheimen oder Arztpraxen
Geschichte. Gut drei Jahre nach Beginn der Pandemie. Uwe Jahn aus dem
Hauptstadtstudio schaut zurück. Das heißt, dass Corona-Schutzmasken immer mehr
zur Ausnahme werden. Bisher galt ja noch in medizinischen Einrichtungen, z.B. in
Arztpraxen, aber auch für Besucher in Alten- und Pflegeheimen eine
Maskenpflicht. Das fällt jetzt alles weg. Wenn es doch noch eine Maskenpflicht
gibt, das kann nämlich eine einzelne Einrichtung verhängen, dann passiert das
nur noch aufgrund des Hausrechtes, das natürlich jeder Inhaber einer Einrichtung
ausüben kann. Was sich auch ändert, ist die Finanzierung der Impfungen. Bisher
hat der Bund das Geld übernommen und bezahlt. Jetzt sollen die Krankenkassen das
machen, so wie bei anderen Impfungen auch. Allerdings gibt es dazu noch keine
Einigungen, jedenfalls nicht überall. Also in Bayern, Niedersachsen und
Schleswig-Holstein ist schon sichergestellt, dass die Krankenkassen die
Impfungen übernehmen und bezahlen. In allen anderen Bundesländern kann es sein,
dass man zunächst als Patient in Vorleistung gehen muss und es dann später
erstattet bekommt. Die Maskenpflicht ist also endgültig Geschichte. Aber das
Coronavirus ist nach wie vor da. Deshalb appellieren Expertinnen und Experten
auch an die Eigenverantwortung der Menschen. Wer erkrankte Verwandte oder
Freunde besucht, sollte zum Schutz lieber weiter zur Maske greifen. Was sich mit
dem Ende der letzten Corona-Auflagen in den Arztpraxen ändert, darüber hat NDR-
Kollegin Jessica Kmura mit Jana Husemann vom Hausärzteverband Hamburg
gesprochen. Sie hat gefragt, ob die Ärztin bei ihrer Arbeit trotzdem eine
Schutzmaske trägt. Wir tragen in der Praxis noch Schutzmaske. Wir haben uns
vorgenommen, wenn es Ihnen die Schutzmaske empfällt, dass wir weiterhin unsere
Infektsprechstunde beibehalten und in der dann auch Maske tragen. Und auch die
Patientinnen und Patienten anhalten, auch eine Maske zu tragen. Wenn vor mir
jemand sitzt, der besonders vulnerabel ist, werde ich auch weiterhin eine Maske
aufsetzen. Wie ausgelastet sind Sie denn und Ihre Kolleginnen und Kollegen mit
dem Corona-Geschehen? Wir sind vor allem mit dem Infektgeschehen ausgelastet.
Unsere Infektsprechstunden sind weiterhin voll. Das hat sich gerade etwas
stabilisiert. Die Patientinnen und Patienten kommen weiter zu uns mit Infekten
der Atemwege. Wobei da eben Corona nicht die Hauptrolle spielt. Das ist auch
dabei, aber das sind andere Erkältungsviren. Aber Corona wird uns weiterhin
begleiten. Das Virus ist ja nicht ganz verschwunden. Und man kann sich natürlich
auch weiterhin impfen lassen. Wir haben es gehört im Bericht unseres
Korrespondenten in Niedersachsen, Schleswig-Holstein und auch in Bayern. Wie
sieht es denn in Hamburg aus? In Hamburg wird derzeit noch weiter verhandelt.
Wir haben jetzt noch keinen genauen Preis. Aber ich denke, da wird es auch bald
ein Ergebnis kommen. Und zwar ist ein Anliegen, dass wir eine etwas bessere
Vergütung für die Corona-Impfung bekommen, weil es mehr Aufwand bedeutet. Es
gibt weiterhin keinen Einzelimpfstoff. D.h., wir müssen immer noch diese sechs
Portionen aus einer Flasche herausziehen und die Patientinnen und Patienten
vorstellen, dass wir nicht nur einen Menschen damit impfen und den Rest
verwerfen, sondern möglichst viele Dosen dann auch wirklich verimpfen können.
Was heißt das für mich als Patientin, wenn ich eine Woche zu Ihnen in die Praxis
kommen würde, bleiben wir mal beim Geld, muss ich dann selber zahlen? Momentan
wäre es tatsächlich so, dass es nicht geklärt ist in den nächsten Tagen. Das
wird sich aber bald ändern. Ich glaube, das ist ja jetzt keine Notfallimpfung.
D.h., ich würde jetzt einfach abwarten, dass eine Erkältungserklärung da ist.
Dann wird es weiterhin ganz normal von den Krankenkassen übernommen. Für die
Patientinnen und Patienten ändert sich eigentlich nichts. Wird sich das
Coronavirus in Ihren Arbeitsalltag so einreihen, wie Grippewellen es tun? Ja,
davon gehe ich aus. Und ich gehe auch davon aus, dass eben einfach
saisonalbedingt die Zahlen weiter zurückgehen werden, also auch insgesamt bei
den Erkältungserkrankungen. Und ich gehe davon aus, dass die Corona-Maßnahmen
auch wieder aufgestellt werden müssen. Weil Sie die Maßnahmen ansprechen. Jetzt
hören wir vom Krankenkassenbundesverband die Forderung, man müsste diese
Maßnahmen mal aufarbeiten, müsste schauen, was war richtig, was war falsch für
die Zukunft. Wie sehen Sie das? Das finde ich schon wichtig, weil wir überhaupt
nicht wissen, wann die nächste Pandemie vor der Tür steht. Das kann durchaus
sein, dass das in den nächsten Jahren häufiger mal passiert. Es ist wichtig,
dass wir da eine gute wissenschaftliche Evidenz haben bei den Maßnahmen, was
hilft und was nicht. Was ich jetzt finde, was nicht so konstruktiv ist, wenn man
so rechthaberisch sagt, ja, guck mal, ich wusste von Anfang an, was richtig ist,
weil das kann keiner von sich behaupten. Aber ich finde es wichtig, dass es eine
gute wissenschaftliche Aufarbeitung gibt. Und aus Ihrer Sicht rückblickend, ohne
da besser wisssorisch zu sein, gibt es etwas, wo Sie sagen, das war auf jeden
Fall gut, dass wir das weiter beibehalten, und das war wirklich Murks? Also, was
ich für die Hausarztpraxen auf jeden Fall beibehalten werde, ist diese Trennung
von Infektpatienten. Das finde ich total sinnvoll. Das haben die
Kinderarztpraxen schon ganz lange gemacht. Das finde ich gut, wenn wir das für
die Hausarztpraxen weiter beibehalten, sei es zeitlich oder räumlich, dass da
eine Trennung stattfindet. Was ich hoffe, was weiterhin im Bewusstsein der
Menschen ist, dass man nicht krank zur Arbeit geht, dass man körperliche Ruhe
einhält und sich erst wieder arbeitsfähig fühlt, wenn das auch tatsächlich der
Fall ist. Ich hoffe, dass bei den Arbeitgebern da auch so ein kleines Umdenken
stattgefunden hat. Jana Husemann vom Hausärzteverband Hamburg im Gespräch mit
Jessica Kmura über das endgültige Ende der Maskenpflicht. Ein Verfallstatum
hatte es von Anfang an, aber immer wurde es verlängert, das Getreideabkommen
zwischen Russland und der Ukraine. Es regelt, dass die Ukraine auch mitten im
Krieg auf dem Seeweg exportieren kann. Ohne diese Ausfuhren würde Getreide in
vielen Teilen der Welt knapp und teuer werden. Mitte Mai läuft die aktuelle
Vereinbarung zwischen Russland und der Ukraine planmäßig aus. Aber
möglicherweise könnte es eben dieses Mal keine Verlängerung geben. Das hat der
russische Außenminister Lavrov bei einem Besuch in der Türkei angedroht. Ankara
ist in dieser Angelegenheit Vermittler zwischen den beiden Kriegsparteien. Feliz
Kükrikoly über die Hintergründe. Die Außenminister der Türkei und Russlands
konnten nach ihrem Treffen in Ankara kaum Ergebnisse verkünden. Die Türkei hatte
auf eine Verlängerung des Getreideabkommens gedrängt. Von diesem Abkommen, so
Russlands Außenminister Lavrov, habe sein Land nichts. Während die Ukraine
Getreide auch in die EU exportiere, finde russischer Dünger, Ammoniak und
russisches Getreide kaum Absatz auf den Weltmärkten. Wenn es keine Fortschritte
diesbezüglich gebe, werde man sich die Frage stellen, ob das Abkommen aus
russischer Sicht notwendig sei, so Lavrov. Der türkische Außenminister Cavusoglu
zeigte sich besorgt über diese Ankündigung. Bislang seien mehr als 27 Mio.
Tonnen Getreide durch dieses Abkommen verschifft worden, lobte Cavusoglu die
Einigung. Aber natürlich müsse auch Russland profitieren können. Es gäbe
Probleme etwa bei der Versicherung russischer Frachter und auch beim
Bezahlsystem Swift. Im März hatte Russland das Abkommen nicht wie von der Türkei
gewünscht, um 120, sondern nur um 60 Tage verlängert. Man sei leider auch bei
den Bemühungen, den Krieg in der Ukraine diplomatisch zu beenden, nicht
weitergekommen, sagte Cavusoglu. Bei diesem Krieg werde es aber keine Gewinner
geben können. Bei einem Frieden hingegen könne es keine Verlierer geben, so der
türkische Außenminister Wörtlich. Man habe u.a. auch darüber gesprochen, wie die
Türkei seine Beziehungen zu Syrien verbessern könne. Einzelheiten wurden aber
nicht bekannt gegeben. Die Zeit gleicht 23.13 Uhr. Kindergeld,
Kinderfreibeträge, Kinderzuschlag, Leistungen für Kinder im Bürgergeldbezug usw.
Das sind nur einige Beispiele, wie der Staat Familien und Alleinerziehende
finanziell unterstützt. Der Leistungskatalog ist unübersichtlich und
bürokratisch. Daher hat sich die Ampelkoalition zum Ziel gesetzt, die Leistungen
zu bündeln in der Kindergrundsicherung. Neben dem heutigen Kindergeld soll jedes
Kind einen Garantiebetrag erhalten, dazu gestaffelt nach der finanziellen Lage
der Eltern einen Zusatzbetrag. NDR-Kollegin Jessica Kmura hat darüber mit Tobias
Lucht vom Verein Arche Hamburg gesprochen, ein Verein, der Projekte für
benachteiligte Kinder fördert. Er bewertet die bisherigen Pläne. Aus unserer
Sicht würde das für unsere Kinder auf jeden Fall einen Teil des Problems lösen.
Wir eröffnen ihnen Möglichkeiten, die sie sonst nicht haben. Weil wir mit vielen
Familien in Kontakt sind, die sagen, sie würden gern ihren Kindern mehr
ermöglichen. Es ist aber finanziell nicht drin. Daher ist es ein Teil der
Lösung, direkt bei den Kindern mehr Geld ankommen zu lassen. Ein anderer Teil
ist der ganze Beziehungsaspekt, wo man Kinder auf anderen Ebenen fördern sollte.
Dazu gehören sicher auch Einrichtungen wie Kitas, Schulen. Es geht nicht nur ums
Geld, höre ich bei Ihnen raus, sondern man muss grundsätzlicher ansetzen. Das
ist in der Tat so. Wir fordern als Arche eine höhere Kindergrundsicherung von
bis zu 600 Euro. Wo aber die Hälfte des Geldes nicht direkt an die Familien
geht, sondern in Kitas und Schulen. Weil dort der Überblick besser da ist,
welche Kinder es nötig haben. Und man dort die Plattform hätte, anders
anzusetzen. Wenn man Kitas und Schulen so stärken würde, dass dort
Musikinterricht oder umfangreichere Sportangebote stattfinden, dann könnte das
auch Kindern helfen, sie in Sachen Bildungsgerechtigkeit den Anschluss nicht
verlieren zu lassen. Wenn wir noch mal zum Geld zurückkommen. Es gibt viele
verschiedene Leistungen, aber viele Eltern beantragen diese Leistungen nicht.
Die einen schämen sich vielleicht auch. Die meisten wissen gar nicht, was ihnen
zusteht. Wie erreichen Sie da die Eltern? Könnte die Grundsicherung auch da
helfen? Das stimmt. Viele Eltern, zu denen wir Kontakt haben, haben in den
Archen eine umfangreiche Elternarbeit. Die machen Besuch, machen
Beratungsangebote für Eltern. Die wissen nicht, was es für Möglichkeiten gibt.
Das hat teilweise auch, gerade bei Familien mit Migrationshintergrund,
sprachliche Gründe. Viele haben überhaupt nicht den Überblick, was es da gibt.
Zum Teil sind auch die Hürden des Antragsweges so hoch, dass eine
alleinerziehende Mutter mit drei Kindern einfach überfordert ist mit diesem
bürokratischen Boost. Da würde die Kindergrundsicherung aus unserer Sicht
helfen, Sachen zu bündeln, Sachen zu vereinfachen, dass Familien einfachen,
leichteren Zugang haben. Wie kann man Eltern am besten erreichen? Wir in den
Archen erreichen die Eltern immer über die Kinder. Zuerst fördern wir schon die
Kinder. Dann versuchen wir, über die Kinder an die Eltern heranzukommen. Wir
bieten niedrigschwellige Angebote an, dass wir Eltern zu einem Elterncafé
einladen. Ihnen aber auch mal einen Raum zum Austausch bieten. Da arbeiten wir
teilweise auch mit Ehrenamtlichen zusammen. Viele alleinerziehende schildern
uns, dass sie einsam sind in ihrer Lage, mit den Kindern oder einfach auch einen
Gesprächsbedarf haben. Oder letzten Endes auch praktische Unterstützung
brauchen. Da versuchen wir, wo es geht, zu helfen. Wenn dann auf Beziehungsebene
das Vertrauen erreicht haben zu Familien, dann können wir auch noch mal tiefer
hineinschauen, wie ist die finanzielle Lage, wo braucht die Familie sonst
Unterstützung. Also ein weitläufiges, umfangreiches Thema, bei dem es nicht nur
ums Geld geht, wo man wirklich ansetzen muss. Trotzdem noch mal die Nachfrage,
Kindergrundsicherung. Sie hatten ja schon geschildert, einen deutlich höheren
Betrag, um dann eben auch Schulen, Kitas gut auszustatten. Wenn man da ein neues
Gutscheinsystem einführen würde, wäre das sinnvoll? Wir haben ja insgesamt zu
1.400 Hamburger Kindern und Jugendlichen Kontakt. Und eben dann auch jeweils zu
den dazugehörigen Familien. Und in der Breite lässt sich sagen, dass die Eltern,
wenn sie die Möglichkeit hätten, doch die Dinge auch bei ihren Kindern natürlich
ankommen lassen würden. Wir haben wirklich Mütter, die z.B. schildern, ich habe
ein paar Schuhe für meine Kinder gekauft, ich spare lieber bei mir. Auch wenn
ich gerade ein Loch im Schuh habe. Dennoch gibt es natürlich einzelne Familien,
wo es nicht so einfach ist, wo man sicher auch mit einer Familie noch mal
intensiver dort arbeiten müsste. Und an den Stellen sagen wir schon auch, ja,
mit einem Teil des Geldes dann Gutscheine vielleicht für Lebensmittel oder auch
Kleidung bereitzustellen. Das könnte ich mir gut vorstellen. Wir fordern an der
Stelle ja auch beispielsweise eine Lebensmittelpreisbremse, weil gerade jetzt in
Zeiten der gestiegenen Preise das natürlich bei vor allem den, ich sage jetzt
mal, armen Familien ankommt und Lebensmittel im unteren Preissegment über
provozional stark gestiegen sind. Und das trifft natürlich unsere Familien
stark. Sagt Tobias Lucht zur Diskussion über die Kindergrundsicherung. Er leitet
die Arche Hamburg. In rund 100 Orten rufen Initiativen und Vereine an diesem
langen Wochenende wieder zu den Ostermärschen auf, um für Frieden und den
Verzicht auf Waffen zu demonstrieren. In den alten Bundesländern reicht diese
Tradition der Ostermärsche bis in die späten 50er Jahre zurück. In den neuen
Bundesländern, da gibt es sie seit Anfang der 90er. Im Norden von Sachsen-Anhalt
konzentriert sich das Ostermarschgeschehen seitdem auf die Kolbitz-Letzlinger
Heide. Ein Gebiet, das seit vielen, vielen Jahrzehnten als Truppenübungsplatz
genutzt wird. Die Bürgerinitiative Offene Heide sieht das kritisch und möchte
das ändern. Annette Schneider-Sollis hat sie getroffen. Die Kamera ist seine
ständige Begleiterin während der Ostermärsche und Friedenswege. Unzählige Fotos
hat Helmut Adolf in über 30 Jahren gemacht. Er gründete im Sommer 1993 die
Bürgerinitiative Offene Heide mit. Hat seit dem 1. Friedensweg im August 1993
nur einen einzigen versäumt. Damals, kurz nach Wiedervereinigung, Auflösung des
Warschauer Vertrags und Abzug der sowjetischen Truppen aus der Kolbitz-
Letzlinger Heide, hofften viele, so wie der Ingenieur aus Haldensleben, auf eine
friedliche Nutzung des Heidegebiets nördlich von Magdeburg. Wenn man sieht, dass
die NATO immer weiter nach Osten gestrebt ist, und der Konflikt um die Ukraine,
wie wichtig es ist, militär zu stoppen, da, wo die Kriege übt werden, bevor es
heiße Kriege werden. Unser Hauptziel, die zivile Nutzung der Kolbitz-Letzlinger
Heide, haben wir noch nicht erfüllt. Dadurch müssen wir nach wie vor weiter auf
die Straße gehen. Anfang der 1990er gab es eine breite Allianz für eine Heide
ohne militärischen Übungsplatz. Selbst CDU-Ministerpräsident Werner Münch
marschierte mit. Längst hat die Bundeswehr ein modernes Gefechtsübungszentrum
errichtet und die Nachfolge von Wehrmacht und Sowjetarmee angetreten. Ein harter
Kern von Gegnern ist geblieben, spaziert bei Wind und Wetter Monat für Monat in
und um die Heide für seine Ziele. Edgar Kirschner ist fast immer dabei. Die
Kontinuität der Friedenswege gehört zu seinem Leben. Das war 99 Ostermarsch,
Krieg Jugoslawien, Bombardierung Belgrads, das hat die Leute erschüttert. Oder
vor 20 Jahren Irak-Krieg, Krieg in Jemen. Alle Kriege verabscheiden wir, das
eint uns. Doch der aktuelle Krieg in Europa spaltet auch die Friedensbewegung.
Einige haben sich der Forderung nach Waffen angeschlossen, um die russische
Aggression in der Ukraine zu beenden. Andere bleiben ihrer Forderung treu, keine
Waffen in welches Kriegsgebiet auch immer zu liefern. Zu ihnen gehört Helmut
Adolf. Die Menschliche Geschichte hat es bewiesen, dass Waffen die untauglichste
Mittel sind, Konflikte zu lösen. Im 21. Jahrhundert wünscht man sich andere
Konfliktlösungsmechanismen. Wir brauchen die Zeitenwende hin zur friedlichen
Welt. Das sieht Sabine Zimmerheke ebenso. Die Ärztin im Ruhestand wird eine der
Rednerinnen beim Ostermarsch sein. Sie gehört ebenfalls zur Bürgerinitiative
Offener Heide, engagiert sich auch in der Leipziger Friedensbewegung. Mein
Hauptargument ist, dass es nicht um die Bevölkerung der Ukraine geht. Sondern es
geht um die Interessen der großen Konzerne und der Finanzlobby. Für diese
Interessen werden die Soldaten verheizt. Solidarität mit der Ukraine bedeutet,
dafür zu sorgen, dass das Sterben aufhört. Das geht nur, wenn man keine Waffen
mehr liefert. Nicht alle, die einen Teil des 30-jährigen Wegs der
Bürgerinitiative Offener Heide mitgegangen sind, teilen diese Auffassung. Sie
schüttet deshalb ihre Unterstützung für den Ostermarsch zurück. Dennoch wird der
stattfinden. Das Motto Kapitalismus, Waffen und Krieg sind das Problem, nicht
die Lösung. Auch Helmut Adolf wird wie immer dabei sein beim Ostermarsch, der
gleichzeitig der 355. Friedensweg ist. Wir werden nach wie vor dranbleiben und
nun müssen. Vor Ort an der Kolbistl-Singhe Heide, als zentralen Punkt für die
Ausbildung der Bundeswehr und der NATO. Wir haben auch Kampfe im urbanen Raum,
in Anführungszeichen, moderne Kriegsführung. Helmut Adolf ist mit den
Friedenswegen alt geworden, hat die 70 überschritten. Solange es seine
Gesundheit zulässt, geht er für den Frieden auf die Straße, der sich seiner
Ansicht nach nur mit Diplomatie erstreiten lässt, nicht aber mit Waffen. Musik
Kultur. Seit dem vergangenen September kämpfen mutige Menschen im Iran für ihre
Freiheit und für ihre Rechte. Dabei nehmen sie einiges in Kauf. Sie setzen z.B.
ihren Job aufs Spiel und riskieren sogar ihr Leben. Vor allem Frauen haben unter
der Verfolgung durch das iranische Regime zu leiden. Doch der Mut der
protestierenden Frauen ist größer als ihre Angst. 15 dieser mutigen Frauen
erzählen jetzt ihre Geschichte in einem Buch. Wenn ich mir Sorgen um mein Leben
machen würde, müsste ich aufhören. Ich will aber keine Angst haben. Mir ist
bewusst, dass Aktivistinnen im Ausland ernstzunehmende Morddrohungen erhalten.
Es konkrete Pläne gibt, uns umzubringen. Aber ich muss mich für die Menschen in
Iran einsetzen. Denn ich habe jetzt eine Stimme. Shohi Bayat lebt in London im
Exil. Wäre sie im Iran, käme sie ins Gefängnis. Aber auch hier ist es
gefährlich, sich zu äußern. Sie tut es zu, um sich zu verabschieden. Sie tut es
trotzdem, wie viele weitere Frauen aus dem Iran. Im Buch Wir haben keine Angst
erschienen im Surkamp-Verlag, schildern 15 mutige Frauen, warum sie trotz der
Gefahren nicht damit aufhören werden. Herausgegeben haben das Buch die
Journalistin Nathalie Amiri und die Menschenrechtsaktivistin Düzen Tekkal. Die
größte Angst, die sie haben, ist, wenn es dunkel wird. Nämlich, wenn die
Aufmerksamkeit verschwindet und nicht mehr darauf gerichtet wird, sagt Düzen
Tekkal. Und Nathalie Amiri ergänzt, Das Regime versucht, mit allen Mitteln die
Menschen zu brechen. Mit der größten Brutalität durch Folter, Hinrichtungen,
Einschüchterung, Vergewaltigung in Gefängnissen. Und dennoch gibt es dieses
Ziel, das über allem steht, dieses Regime loszuwerden. Und es gibt keinen Weg
zurück mehr. Auslöser der Proteste im Iran war der Tod von Gina Massa Amini in
Teheran. Im September letzten Jahres. Ein Tod durch Polizeigewalt. Der Spirit
der Protestbewegung erfeuert die Frauen an, immer mutiger zu werden. Erstmals
werden auch Stimmen wie die von Fariba Baluch gehört. Sie kommt aus Belucistan,
einem Teil Irans, in dem die Proteste besonders heftig waren. Seit Jahrzehnten
wird die belucische Minderheit vom iranischen Regime diskriminiert. Wir haben
immer noch keine richtigen Krankenhäuser. Unsere Kinder trinken aus Wassergruben
nahe den Städten, in denen sich Regenwasser sammelt und aus denen auch Tiere
trinken. Die Armut innerhalb der Bevölkerung und die Arbeitslosigkeit sind sehr
groß. Die jungen Menschen müssen unter schwierigen Umständen lernen. Haben sie
dann einen Schulabschluss, gibt es keine Arbeit für sie. Die mutigen Frauen
Irans. Sie haben auch eine Forderung an uns, den Westen, sagt die Buchautorin
Nathalie Amiri. Die Bitte, die konkret an den Westen geht, unterstützt dieses
Regime nicht. Unterstützt uns. Ein Beitrag von Katja Deiss und Elke
Ottenschläger. Das Buch Wir haben keine Angst, die mutigen Frauen Irans von
Nathalie Amiri und Düzen Tekkal ist im Surkamp-Verlag erschienen. Die ARD Info
Nacht. Sport. Mit Michael Augustin und mit einem Sieg für die deutsche Fußball-
Nationalmannschaft der Frauen. Die hat für die WM im Sommer getestet. In Sittert
gegen die Niederlande. Ein starker Gegner und ein gutes Ergebnis. Marc
Eschweiler berichtet. Der 1-0-Sieg der deutschen Mannschaft war insgesamt
glücklich. Die Niederländer hatten vor allem in der 1. Halbzeit die deutlich
besseren Chancen. Aber auch im 2. Länderspiel des Jahres blieb die DFB 11 ohne
Gegentor. Die Niederländer waren in der 1. Halbzeit glücklich. In der 2.
Halbzeit war Anne-Kathrin Berger bei ihrem 5. Länderspiel 2-mal mit starken
Fußparaden zur Stelle. Beide Teams trafen auch jeweils einmal den Pfosten. Das
Tor des Abends vor knapp 11.000 Zuschauern im Stadion von Fortuna Sittard köpfte
Bayern-Sitney Lohmann nach einer Ecke in der 53. Minute. Bundes-Trainerin Forst-
Teklenburg hatte im 1. Durchgang noch einige Stammkräfte auf der Bank gelassen.
In der 2. Halbzeit kamen deutlich mehr Struktur und mehr Wucht nach vorne ins
deutsche Spiel. In der Fußball-Bundesliga gab es am Karfreitag kein Spiel. Alle
neuen Partien finden am Wochenende statt. So auch das Spiel des FC Bayern beim
SC Freiburg. Ein schnelles Wiedersehen nach dem Pokalspiel am Dienstag, das die
Freiburger überraschend in München gewonnen hatten. Deshalb steht der neue
Bayern-Trainer Thomas Tuchel schon nach 2 Spielen unter Druck. Er will nicht
mehr zum Hinspiel bei Manchester City kommen. Tuchel sieht es nicht so negativ,
auch das Pokal aus gegen Freiburg nicht. Das wird, obwohl wir es nicht wahrhaben
wollen, nicht unsere letzte Niederlage bleiben in unserem Sportlerleben. Es gilt
immer wieder daraus zu lernen, zu akzeptieren, Schlüsse daraus zu ziehen, um zu
wandeln in die Bereitschaft, wieder da zu sein. V.a. wenn du für Bayern
arbeitest und für Bayern spielst. Bayern-Trainer Thomas Tuchel muss in Freiburg
auf seinen Stürmer Erik Maxim Cipomuting verzichten. Manchester City wird am
Dienstag seinen besten Angreifer einsetzen können. Erling Haaland ist wieder fit
und steht zur Verfügung. Der FC Bayern und sein Verfolger Borussia Dortmund
haben eines gemeinsam. Beide sind in dieser Woche aus dem Pokal ausgeschieden.
Die Bayern wie gehört gegen Freiburg und der BVB gegen Leipzig. Die Dortmunder
bekommen es an diesem Bundesliga-Wochenende mit Union Berlin zu tun. Wenn das
Team von Trainer Edin Terzic gegen die Berliner gewinnt, wenn nicht, zieht Union
in der Tabelle vorbei. Wir kriegen gerade von allen Seiten auf die Fresse,
rechtdichterweise. Das wissen wir halt auch. Es fühlt sich gerade auch ein
bisschen so an wie die letzte Woche, bevor es in die WM-Pause ging mit den
beiden Niederlagen in Wolfsburg und in Gladbach. Und trotzdem haben wir da
bewiesen, dass wir auch in der Lage sind, aus dieser Phase gestärkt
hervorzukommen. Und es gibt nochmals eine Ausgangslage in der Bundesliga, die
dazu führt, dass wir nur 2 Punkte hinter der Tabellenspitze sind. Die Fußball-
Bundesliga wie immer live zu hören unter sportschau.de oder in der Sportschau-
App. Die Basketballer von Alba Berlin haben in dieser Saison in der Euroleague
enttäuscht, aber im vorletzten Spiel immerhin in Griechenland gewonnen. Mit 88
zu 84 bei Panathinaikos Athen. Wie Vizemeister Bayern München hatten auch die
Berliner längst keine Chance mehr, die Playoffs im höchsten europäischen
Wettbewerb zu erreichen. So weit der Sport mit Michael Augustin. Um 23.30 Uhr
mit Matthias Stürmer. Bei einem mutmaßlichen Terroranschlag in der israelischen
Metropole Tel Aviv sind ein Mensch getötet und vier weitere verletzt worden. Bei
den Opfern handelt es sich nach ersten Informationen der Rettungskräfte um
Touristen. Die Berliner sind in der Stadt der Groningen und haben sich mit einer
Schreie von einem Schreie in der Stadt der Groningen mit einer Schreie von einem
Schreie von einem Schreie von einem Schreie von einem Schreie von einem Schreie
von einem Schreie von einem Schreie von einem Schreie von einem Schreie von
einem Schreie von einem Schreie von einem Schreie von einem Schreie von einem
Schreie. Nach Angaben der israelischen Polizei fuhr der mutmaßliche Attentäter
sein Fahrzeug in eine Gruppe von Fußgängern an der Strandpromenade. Der Fahrer
des Autos sei von einem Polizisten erschossen worden. Bei dem Attentäter solle
sich nach Informationen die Einberufung aller Reserveeinheiten der Grenzpolizei
an. Ebenfalls wurden die Streitkräfte angewiesen, weitere Einheiten zu
mobilisieren. Am Freitagmittag waren bei einem Anschlag im besetzten
Westjordanland zwei junge Frauen getötet und eine Frau schwer verletzt worden.
Im Fall des getöteten 10 Jahre alten Mädchens im bayerischen Wunsiedel hat die
Polizei einen ersten konkreten Verdacht. Demnach war ein 11-jähriger Junge aus
der gleichen Kinderhilfeeinrichtung an der Tat beteiligt. Die Anwaltungen, die
die Verwaltungen ergeben, teilten Polizei und Staatsanwaltschaft auf einer
Pressekonferenz mit. Der Junge ist noch nicht strafmündig. Die genauen
Hintergründe der Tat sind unklar. Das Mädchen war am Dienstag tot in seinem
Zimmer in der Kinderhilfe gefunden worden. Der in Russland wegen Spionage
verdachtsinhaftierte US-Korrespondent Djeržković ist offiziell angeklagt worden.
Laut der staatlichen russischen Nachrichtenagentur TASS hat der Junge die Hilfe
des Inlandgeheimdienstes FSB zurückgewiesen und betont, er sei lediglich als
Journalist in Russland. Dem Korrespondenten des Wall Street Journal drohen bei
einer Verurteilung 20 Jahre Haft. US-Präsident Biden forderte die Freilassung
von Djeržković. Washington wirft Moskau seit Längerem vor, willkürlich US-Bürger
festzunehmen, um sie gegen inhaftierte Russen auszutauschen. Papst Franziskus
hat die Karfreitags-Liturgie im Petersdom zelebriert. Das Oberhaupt der
katholischen Kirche stand der Feier zwar offiziell vor und sprach die Fürbitten,
die Predigt hielt aber Kardinal Cantalamessa. Zuvor hatte der Papst seine
Teilnahme an der traditionellen Kreuzwegsprozession am Kolesseum abgesagt. Als
Grund nannte der Vatikan die Kälte. Der 86-jährige Franziskus war erst
vergangene Woche aus dem Krankenhaus entlassen worden, wo er wegen einer
Bronchitis behandelt wurde. Das Wetter in Deutschland. Im Osten und Süden teils
Schauer, Tiefstwerte plus 6 bis minus 1 Grad. Morgen meist stark bewölkt, im
Osten etwas Regen, im Nordwesten Auflockerungen maximal 5 Grad, im Thüringer
Wald und 14 Grad am Rhein. Die Aussichten am Ostersonntag, dichte Wolken, wenig
Sonne, vereinzelt Regen, 8 bis 16 Grad. Das waren die Nachrichten. Den können
wir kurz machen am späten Karfreitagabend. Es gibt eine Meldung für die A2
Hannover Richtung Berlin. Zwischen Magdeburg-Zentrum und Elbe-Brücke 3 km Stau
nach einem Unfall. Alles frei, kommen Sie gut an und gute Fahrt. Die ARD
Infonacht. Mit Michael Latz, hallo. In Deutschland rauchen immer mehr
Jugendliche und junge Erwachsene. Dabei kann Nikotin, wie so gut wie allen
bekannt sein dürfte, süchtig machen und Tabakrauch natürlich auch krank. Was
also tun, wenn Rauchen plötzlich wieder angesagt ist? Im Ideenimport, dem
Auslandspodcast der Tagesschau, sucht Selina Rust in Neuseeland und in Mexiko
nach Ideen und möglichen Vorbildern. Fast 16% der 14- bis 17-Jährigen rauchen.
Bei den jungen Erwachsenen zwischen 18 und 24 Jahren sind es sogar mehr als 40%.
Und warum? Experten sehen tatsächlich die Pandemie als eine der Hauptgründe,
dass immer mehr junge Menschen zur Zigarette gehen. Die haben sich aus
Langeweile gegriffen. Oder weil der Alltag einfach so weggebrochen war. Neben
Schul- und Alltagsstress kämen dann auch noch allgemeine Unsicherheiten dazu.
Wie z.B. der Krieg in der Ukraine, der viele junge Menschen belastet. Und
Rauchen ist auch irgendwie fancier geworden. Stichwort Vapes. Das sind diese
quietschbunden E-Zigaretten, die einfacher zu bedienen sind, weniger stinken und
natürlich aggressiv beworben werden. Nikotin enthalten die meisten aber
trotzdem. Es gibt aber Länder, die dem Rauchen den Kampf angesagt haben. V.a.
bei den jungen Leuten. So z.B. Neuseeland. Denn in Neuseeland sollen v.a. junge
Menschen nie wieder rauchen dürfen. Jugendliche, die heute 14 Jahre oder jünger
sind, haben keine Wahl mehr, ob sie noch rauchen wollen oder nicht. Denn dort
regelt ein neues Gesetz, dass Menschen, die ab dem 1. Januar 2009 geboren
wurden, nie mehr in ihrem Leben Tabak kaufen dürfen. Und zwar auch nicht, wenn
sie dann erwachsen geworden sind. Sandra Ratso ist Korrespondentin für
Neuseeland und hat ganz intensiv zu diesem neuen Gesetz recherchiert. Sandra,
was hält die junge Generation von dieser Regelung? Wird das eher als eine Art
Bevormundung wahrgenommen? Das ist eine sehr sinnvolle Maßnahme. Für die meisten
jungen Leute ist das Thema Rauchen überhaupt keins. Denn die Raucherzahlen sind
ja sowieso schon sehr, sehr weit unten. Wenn überhaupt, dann vapen viele junge
Leute. Nehmen die E-Zigarette. Die ist auch in Zukunft weiterhin erlaubt, wenn
man über 18 ist. Die meisten jungen Leute rauchen überhaupt nicht. Das betrifft
sie wenig. Deswegen ist es ziemlich repräsentativ, was mir die 13-jährige Tasmin
erzählt hat. Tasmin denkt, wenn die Leute die Wahl haben, dann treffen sie beim
Thema Rauchen nicht gerade verantwortungsvolle Entscheidungen. Sie rauchen zu
viel. Und deswegen findet sie die neue Regel gut. Klingt ziemlich vernünftig,
oder? Auf jeden Fall. Ist das denn auch die Begründung der Regierung, weshalb
dieses strenge Gesetz überhaupt verabschiedet wurde, dass die Menschen einen
verantwortungsbewussteren Umgang mit Zigaretten und Tabak erlernen? Das Gesetz
setzt darauf, dass Menschen, die nicht mehr rauchen, gesünder leben und dass sie
auch länger leben. D.h., die Ausgaben der Krankenkassen sollen langfristig
sinken, wenn nach und nach keine Generation mehr da ist, die noch raucht. Bei
dieser Frage Gesundheitswohl oder Entscheidungsfreiheit, also auch der Freiheit,
sich für einen wirklich ungesunden Lebensstil zu entscheiden, da sagt
Neuseelands Regierung ganz klar, das Gesundheitswohl ist in dem Fall wichtiger.
Das neue Gesetz war auch eine Herzensangelegenheit der Wissenschaftsministerin
Ayesha Verral. Sie ist selbst Ärztin und sie hat mir gesagt, sie hat viele
Raucherinnen und Raucher behandelt, die unter Kurzatmigkeit oder auch
Lungenkrebs sehr, sehr gelitten haben. Sie sagt, das ist ein großer Schritt.
Tabak ist seit der Kolonialisierung von Neuseeland da gewesen. Es hat so viel
menschliches Leid angerichtet. Es bringt die Hälfte aller Nutzer um, immer noch
sterben 4500 Neuseeländer jedes Jahr an den Folgen des Rauchens. Und keine
vermeidbare Krankheit fordert mehr Todesopfer in Neuseeland. Es ist wichtig, das
loszuwerden, das sagt die Ministerin. Du hast ja schon gesagt, die jüngere
Generation, die raucht gar nicht so wahnsinnig viel. Aber welchen Grund gibt es
denn, dass es dann ein so radikales Gesetz überhaupt gerade in Neuseeland gibt?
Also, die Ministerin hat es ja auch schon angesprochen. Es ist auch die
Geschichte der Kolonialisierung. Und man muss sagen, vor allem in der indigenen
Bevölkerung, also unter den Maori, sind die Raucherzahlen noch dreimal so hoch
wie der nationale Durchschnitt. Lungenkrebs ist bei Maori-Frauen die häufigste
Todesursache. Und das war auch bei der Mutter von Victoria Vare so, die selbst
mit elf Jahren anfing zu rauchen. Und die 46-Jährige hat mir Folgendes erzählt.
Also, sie habe gesehen, wie ihre Mutter erst krank wurde und dann starb. Und das
hat bis heute ihr ganzes Leben geprägt. Und ihr Vater hat immer zu ihr gesagt,
ich wünschte, ihr Kinder würdet nicht rauchen. Eure Mutter ist daran gestorben,
aber er hat selbst geraucht. Also, Victoria musste eine sehr schmerzhafte
Erfahrung machen. Und wie sie, haben bestimmt auch ganz viele andere
Neuseeländerinnen und Neuseeländer sehr große Hoffnungen in dieses Gesetz. Du
hast ja vorhin auch schon angedeutet, dass die Zahl der Raucherinnen und Raucher
in Neuseeland, mal abgesehen von den Maori, eigentlich recht niedrig ist. Wie
drückt sich das denn konkret in Zahlen aus? Also, die Zahlen gingen zuletzt
immer weiter zurück. Und nach jüngsten Regierungsangaben sind es nur noch 8% der
Menschen, die rauchen. Und das macht das Ganze wahrscheinlich auch ein bisschen
verständlicher, dass das so ein Non-Issue, also so überhaupt kein Thema für die
Menschen ist. Weil die meisten einfach sowieso nicht mehr rauchen. Aber man muss
sagen, dieses Gesetz kommt ja nicht aus dem Nichts. Denn Neuseeland ist schon,
ja, man kann schon sagen, seit Jahrzehnten Vorreiter, wenn es um Maßnahmen gegen
das Rauchen geht. Und gehört auch weltweit zu den Vorreitern. Schon 1990 wurde
das Rauchen in Innenräumen von Arbeitsstätten verboten. 2004 folgten dann Bars
und Restaurants. Und man muss auch sagen, die Steuern auf Zigaretten sind seit
2010 um 165% gestiegen. Also, die Zigaretten- und Tabakpreise gehören zu den
höchsten der Welt. Eine Schachtel kostet ungerechnet rund 23 Euro. Und nur in
Australien, da ist es noch toll. Wow, 23 Euro. Ich hab extra für die
Vorbereitung für diesen Podcast mal nachgeschaut, weil ich selbst gar nicht
rauche. 28 Euro, das ist also pro Zigarettenschachtel, das ist schon anderer
Preis. Und wahrscheinlich auch einer der Gründe, weshalb das Rauchen dort nicht
so wahnsinnig verbreitet ist wie bei uns in Deutschland. Wir haben ja vorhin
speziell auf die jungen Leute in Neuseeland geschaut, die das Gesetz vorrangig
betrifft. Aber die jungen Leute alleine können das Ziel der Regierung ja
überhaupt nicht erreichen, smoke-free, also rauchfrei zu werden. Gibt es auch
Regelungen, die Menschen betreffen, dass sie nach dem Jahr 2008 geboren sind?
Genau, also der Regierung ist ganz klar, nur den Jungen den Kauf von Zigaretten
zu verbieten, das reicht einfach nicht. Außerdem sind die ja sowieso noch sehr
jung, also offiziell dürfen die sowieso noch keine Zigaretten kaufen. Also man
wusste, man muss da noch mehr tun. Und deswegen, und das ist ein weiterer
Paukenschlag, werden die Zigarettenkonzerne jetzt mit dem neuen Gesetz
gezwungen, den Nikotingehalt von heute bis zu 15 Milligramm pro Gramm Tabak auf
0,8 Milligramm pro Gramm Tabak zu senken. Und das ist nach der Ansicht von
Experten unter der Grenze, mit der Zigaretten überhaupt abhängig machen können.
Also ein Riesenschritt. Und dann gibt es noch einen dritten Punkt in diesem
Gesetz. Denn künftig soll es landesweit nur noch 500 statt bisher 8000
Verkaufsstellen geben. Das heißt, Zigaretten sollen einfach viel, viel schwerer
erreichbar sein. Und trotzdem gibt es in Neuseeland ja auch noch Menschen, die
rauchen und die das auch in Zukunft gerne noch tun möchten. Müssen Raucher dann
mit einer Strafe rechnen, wenn sie trotzdem rauchen? Das müssen sie nicht. Also
das Rauchen selbst ist ja nicht verboten. Und deswegen wird es auch keine
Strafen geben, wenn man jemanden beim Rauchen erwischt. Und eben auch, wenn man
jemanden dieser jungen Generation, also die gar keine Zigaretten kaufen können
und dürfen, wenn man die dabei erwischt, dann passiert nichts. Und man hat sich
überlegt, dass alle gesundheitsschädlichen E-Zigaretten noch als Alternativen da
sein sollen. Weil einfach alles vor Markt zu nehmen, das geht nicht. Aber man
muss, wenn man Kioskbetreiber ist und sagt, na ja, ich missachte das jetzt
einfach und verkaufe die Zigaretten trotzdem an die junge Generation, dann muss
man damit rechnen, dass man empfindliche Strafen zahlen muss. Also bis zu 90.000
Euro Strafe. Und ich glaube, das hält dann am Ende doch viele davon ab, das
Verbot zu umgehen. Das ist ja für den neuseeländischen Einzelhandel wirklich
keine einfache Situation. Die sind ja auch oft davon abhängig, dass sie Umsatz
mit Zigaretteneinnahmen oder dem Einnahmen von Tabak machen. Wie haben die denn
darauf reagiert? Na, die waren natürlich alles andere als begeistert. Denn die
machen mit den Zigaretten einen Großteil ihres Umsatzes. Und dann kommt noch
hinzu, dass die Menschen, die dann eben in diese kleinen Kioske, die oft rund um
die Uhr betrieben werden, reinkommen und nicht nur Zigaretten kaufen, sondern
auch einfach da noch schnell eine Milch mitnehmen oder irgendwas anderes. Die
befürchten eben, dass sie massive Einbußen haben und dass sie ihre Shops nicht
mehr betreiben können. Wir haben auch so einen getroffen, Youssef Mazny, der bei
ihm ist auch schon mehrfach eingebrochen worden, weil die Zigaretten eben so
teuer sind und dass so attraktiv ist, offensichtlich. Und er hat gesagt, er
fürchtet wirklich um seine Einnahmen, er ist Selbstraucher. Das ist extrem,
dieses harte Durchgreifen der Regierung. Also er sagt, sie können mir nicht
sagen, was ich zu tun und zu lassen habe. Das ist meine Freiheit, zu machen, was
ich will, wenn es nicht gegen das Gesetz verstößt. Meine Freiheit, meine
Entscheidung. Du hast ja eben schon angesprochen, bei ihm wird es sogar
eingebrochen, weil einfach der Wert von Zigaretten so hoch geworden ist. Ich
frage mich dann, ist besteht da nicht auch die Gefahr, dass die Zigaretten auf
dem Schwarzmarkt verkauft werden und dann am Ende tatsächlich wie Drogen
gehandelt werden könnten? Das ist ein Argument, was Gegner immer angebracht
haben, dass das Ganze die Kriminalität fördert und den Handel auf dem
Schwarzmarkt. Die Regierung ist der andere Meinung, logischerweise, könnte man
sagen. Das überrascht mich jetzt nicht. Das überrascht nicht. Aber die Regierung
sagt eben, die illegale Einfuhr von Zigaretten sei eher ein untergeordnetes
Problem, weil Neuseeland ja im Wesentlichen aus zwei großen Inseln besteht. Das
heißt, man kann die Zigaretten gar nicht so leicht ins Land schmuggeln. Da hat
die Regierung wahrscheinlich in bestimmter Weise auch recht, weil Neuseeland
eben keine Landgrenze mit einem anderen Land hat. Das macht es wirklich
schwerer, die Zigaretten ins Land zu bekommen. Ich bin auf jeden Fall total
gespannt, zu beobachten, ob die Zahl der Raucherinnen und Raucher in Neuseeland
in den nächsten Jahren tatsächlich noch weiter runtergeht. Ich finde es
spannend, wie sich das bei der jüngeren Generation entwickeln wird. Danke, dass
du uns von deinen Recherchen erzählt hast. Sehr gern. Wir in Deutschland wundern
uns über das harte Durchgreifen der neuseeländischen Regierung. Aber das, was
die dort gerade durchsetzen, ist wohl ziemlich populär und wird von vielen
anderen Ländern ganz genau beobachtet. Malaysia oder Singapur z.B. planen schon
ganz ähnliche Gesetze. Auch Australien gehört zu den Ländern mit den strengsten
Gesetzen gegen das Rauchen. Werbung ist dort ja schon seit Jahren verboten. Eine
Packung Zigaretten kostet dort mittlerweile 27 Euro. Das sind mit Abstand die
teuersten Zigaretten der Welt. Das können und wollen sich auch die wenigsten
Menschen noch leisten. Was viele auch nicht wissen, ist, dass auch die EU-
Kommission die Raucherquote drastisch drücken und auch Tabak teurer machen will.
Bis zum Jahr 2040, also in 17 Jahren, soll der Anteil der Raucherinnen und
Raucher in der EU von heute 25% auf unter 5% sinken. Und damit würde die EU dann
als rauchfrei gelten. Es gibt aber auch Länder, in denen traditionell schon
weniger geraucht wird, vor allem in Lateinamerika. In Costa Rica z.B. rauchen
nur 4% der Einwohnerinnen und Einwohner, in Mexiko nur 7%. Und schauen wir doch
mal speziell auf Mexiko. Auch bei den Jugendlichen hier spielt das Rauchen keine
große Rolle, sagt die 14-jährige Maya. Bei ihr seien es nur wenige, die rauchen.
Es würde ihnen ja auch ständig eingetrichtert werden, wie schlecht Rauchen ist.
Und die wenigen, die da noch rauchen, die machten das wohl, um zu entspannen
oder weil sie im Stress sind, sagt Maya. Anne Demmer ist ARD-Korrespondentin in
Mexiko. Anne, du lebst ja in Mexiko-Stadt. Erlebst du es dort auch in deinem
Alltag, dass verhältnismäßig wenig geraucht wird? Ich muss tatsächlich sagen,
die Leute um mich herum rauchen wenig. Einerseits ist das sicher generell für
viele ein Kostenfaktor. Aber man muss auch zwischen Stadt und Land
unterscheiden. In der Stadt wird bestimmt mehr geraucht, auf dem Land. Wenn man
sich abends einen Pulke genehmigt, das ist dieses traditionelle mexikanische,
milchige Ergabengedrängt. Es gibt keine Zigarette dazu. Das ist kulturell nicht
so weit verbreitet. In den Dörfern sieht man es sicher noch weniger. Ist das ein
Trend, gerade weniger zu rauchen? Oder ist das in Mexiko so, dass es
traditionell schon so ist, dass weniger zu Zigarette gegriffen wird? Trend würde
ich jetzt nicht sagen. Aber endlich nicht Raucher, was wir aus Deutschland
kennen. Solche Seminare sind hier in Mexiko-Stadt durchaus bekannt. Generell
heißt es ja, dass Lateinamerika die Region ist, wo am wenigsten geraucht wird.
Also eben Costa Rica zählt dazu. Da wurde ja im Jahr 2012 schon ein sehr
striktes Gesetz eingeführt. Dieses mittelamerikanische Land gehört tatsächlich
zu den zehn Ländern in der Region mit den größten Erfolgen. Das heißt, das
Gesetz hat durchaus Wirkung gezeigt. Apropos Gesetz, auch in Mexiko gibt es ja
seit Anfang dieses Jahres ein ganz striktes Gesetz, wo die Raucherquote dort
schon so niedrig ist. Was genau wird denn in diesem Gesetz geregelt? Für Raucher
ist dieses neue Gesetz eine schlechte Nachricht. Denn das Rauchverbot wird nun
an öffentlichen Orten massiv ausgeweitet. D.h., dazu gehören Strände, Parks,
Sportanlagen, Freizeitparks. D.h., an quasi allen Orten in der Öffentlichkeit
darf in Mexiko nicht mehr geraucht werden. Und Tabakprodukte dürfen künftig auch
in keiner Form beworben werden. D.h., die Zigaretten dürfen jetzt auch nicht
mehr sichtbar ausliegen. Wer dagegen verstößt, muss mit einer relativ hohen
Geldstrafe rechnen, von umgerechnet 46 Euro bzw. 157 Euro. Und bei einem
Mindestlohn von umgerechnet 8,50 Euro pro Tag. Da ist so eine Strafe natürlich
drakonisch und massiv. Aber was genau heißt das denn, dass man in der
Öffentlichkeit dann gar nicht mehr rauchen darf? Das ist tatsächlich eine Frage,
die sich hier viele stellen. Das Gesetz sorgt durchaus für Verwirrung. Denn da
heißt es ja unter anderem auch, dass nicht auf beliebten Plätzen Straßen mehr
geraucht werden darf. Und ich habe Arturo, 50 Jahre alt, getroffen. Er hat in
der Mittagspause vor einem Bürogebäude in St. Anchel, das ist ein Stadtteil im
Süden, seine obligatorische Mittagstigarette geraucht. Und auf die Frage, ob er
damit nicht gegen das neue Gesetz verstoßen würde, sagte er......dass er das
auch nicht so genau wisse, ob er da jetzt einen Fehler macht. Und ihm sei auch
nicht klar, wie er das Gesetz auslegen soll. Aber tatsächliche Kontrollen hat er
bisher noch nicht erlebt. Und eigentlich sei alles beim Alten. Und vor dem
Bürogebäude, dort, wo ich ihn auch getroffen habe, würden sich nach wie vor
gegen 15 Uhr nach dem Mittagessen auf den Treppenstufen alle nach wie vor
versammeln, um ihre Zigarette zu rauchen. Und daran hat sich auch mit dem neuen
Gesetz nicht geändert. Und was er dann aber auch noch mal betonte, seine Kinder,
also die nachwachsende Generation, 17, 19 und 21 Jahre alt, seien sich
allerdings sehr klar darüber, dass sie nicht mit dem Rauchen anfangen werden,
hat er erzählt. Also fest steht also, dass das Gesetz durchaus
Interpretationsspielraum zulässt. Was ist eben eine belebte Straße? Reicht es,
in Bewegung zu bleiben beim Rauchen, beispielsweise auf den Bürgersteigen, um
den Leuten aus dem Weg zu gehen? Und das sind so die Fragen, die sich die
Raucher gerade stellen. Wir haben ja gerade von Arturo gehört, dass er dieses
Gesetz ja schon durchaus kritisch sieht. Und dass er damit auch gar nicht so
wahnsinnig viel anfangen kann. Wie kommt denn das neue Gesetz sonst so im Land
an? Klar, das Gesetz hat natürlich viel Diskussion ausgelöst. Die einen finden
es gut, die anderen sind sehr glücklich, schützt. Auch die 30-jährige Pamela,
mit der ich Kontakt hatte, ist sehr glücklich mit dem neuen Gesetz. Sie haben
erzählt, dass sie allergisch gegen Zigarettenrauch ist. Und wenn die Leute ihr
den Rauch ins Gesicht blasen, ist das natürlich nervig und schädigt eben auch
ihre Gesundheit. Sie hofft auf viele Veränderungen im positiven Sinne, auch wenn
man jetzt wenige Wochen nach der Einführung natürlich sehr schwierig
tatsächliche Aussagen treffen kann. Und hofft, dass sich langfristig wirklich
was verändert. Aber wenn man die Leute, also mit Leuten auf der Straße oder auch
mit Kioskbetreibern spricht, Zigaretten machen im Schnitt ein Viertel ihres
Umsatzes aus. Die finden das Gesetz natürlich übertrieben, weil sie die
Zigaretten nur noch unter der Ladentheke auslegen dürfen. Das heißt, nicht
sichtbar nur einen Zettel mit Produkten und Preisen dürfen sie auslegen. Aber
dieser Straßenverkäufer hat eine sehr kreative Lösung gefunden. Er verkauft
einzelne Zigaretten und hat einen alten Lappen über die Zigaretten-Schachteln
gehängt. Und bei jedem Windstoß wurden die wieder freigelegt. Dafür könne er
natürlich nichts, meinte er. Das ist normal. Das Gesetz habe keine Auswirkungen
auf seinen Umsatz. Seine Kunden wissen, dass sie bei ihm die Zigaretten
bekommen. Aber, das hat er auch gesagt, Rauchen ist vor allem ein Kostenfaktor.
Und auch wenn die Schachteln mit circa 4 Euro viel billiger ist als in
Deutschland, ist das fast die Hälfte des Mindest-Tages-Lohns, den hier viele nur
verdienen. Das muss man sich dann gut überlegen, ob man das dann noch wirklich
ausgeben kann und will. Wie sieht es denn mit den Restaurants im Freien aus? Auf
was müssen die sich denn dann einstellen? Für die Gastronomiebetreiber, auch
dort, wo es Freiluftbereiche gibt, gibt es entsprechend einige Änderungen. Und
dieser Barbetreiber ist tatsächlich ziemlich genervt. Es ist ein
lokal<|ko|><|transcribe|> Seine Bar ist unter komplett freiem Himmel. Dort
konnte man früher rauchen, überall. Nun müsse er mehr Personal aufbringen, damit
hier niemand mehr raucht. Also für die Einlasskontrolle, weil nun Kunden zum
Rauchen rausgehen und wieder reinkommen und weil mehr Leute auf dem Bürgersteig
stehen würden. Da hören wir gerade raus, dass sowohl für den Kiosk-Verkäufer als
auch für den Barbesitzer das schon auch echt eine Herausforderung darstellt.mas
shipmenten auch Kontrollen befürchten. Okay, also das läuft Brad im Call to
conference noch ein bisschen. Ich glaube, das läuft tatsächlich bei uns in
Deutschland ein bisschen besser. Die deutsche Polizei hat ja jetzt nicht
unbedingt den Ruf, wahnsinnig bestechlich zu sein. Und ich glaube auch, dass die
Auslegung eines solchen Gesetzes bei uns klarer geregelt wäre und weniger
Interpretationsspielräume lassen würde. Aber das ist ja auch alles noch relativ
frisch und ich finde, wir sollten auf jeden Fall einen Blick darauf haben, wie
sich das noch weiterentwickelt. Vielen Dank, liebe Anne, dass du uns davon
erzählt hast. Gerne. Also und was können wir jetzt von den beiden Ländern
lernen? Neuseeland will vor allem verhindern, dass Jugendliche rauchen, indem
alle Menschen, die heute 14 Jahre alt und jünger sind, nie wieder Zigaretten
kaufen dürfen. Rauchen ist dann eben für diese Generation keine
eigenverantwortliche Entscheidung mehr. Obwohl in Neuseeland junge Leute immer
noch wappen dürfen, was für mich irgendwie ein Widerspruch ist. Aber auch in
Deutschland fordert das Deutsche Krebsforschungszentrum, dass Rauchen für
Jugendliche immer unattraktiver werden soll. Was könnte da also helfen? Teurere
Preise zum Beispiel, wie in Neuseeland oder Australien. Aber nach ganz so teuren
Zigarettenpackungen sieht es bei uns in Deutschland gerade nicht aus, denn hier
sind die Preissteigerungen so moderat, dass die wenigsten das Rauchen
wahrscheinlich wegen des Geldes lassen würden. Hier steigen die Preise für eine
Packung Zigaretten bis zum Jahr 2026 jährlich um gerade mal 8 Cent. Und dass
sich daran nichts ändert, daran hat vermutlich auch die Zigarettenlobby größtes
Interesse. Und auch wenn das neue Gesetz in Mexiko offenbar noch ziemlich viele
Unklarheiten mit sich bringt, ist die Grundidee doch aus den Augen aus dem Sinn.
Menschen sollen möglichst wenig mit Zigaretten in Kontakt kommen. Deswegen wird
das Rauchen an öffentlichen Plätzen verboten und Zigaretten dürfen auch nicht
mehr beworben werden. In Deutschland ist Tabak rund um die Uhr verfügbar und
auch irgendwie allgegenwärtig. Und auch in einigen Kneipen darf immer noch
geraucht werden. Strikte Rauchverbote in der Gastronomie, Werbeverbote für
Zigaretten oder E-Zigaretten, Verkaufsverbote oder höhere Tabaksteuern, all das
wären Maßnahmen, um auch in Deutschland das Ziel zu erreichen, bis 2040
rauchfrei zu werden. Das war der Ideenimport mit Silina Rust. Weitere Folgen des
Auslands Podcast der Tagesschau gibt es in der ARD Audiothek. Standpunkte,
Meinungen aus deutschen Medien. Frankreichs Präsident Macron hat bei seinem
Besuch in Peking eine Vermittlerrolle Chinas im Ukrainekrieg ins Spiel gebracht.
Die chinesische Staatsführung und auch der Kreml reagierten mit Skepsis. Die
Stuttgarter Zeitung kommentiert. So wie Macron und Kanzler Scholz das
Wohlergehen des eigenen Landes berücksichtigen, macht das auch der chinesische
Präsident. Das gilt es zu beachten bei dem Wunsch, China möge doch dem
russischen Treiben in der Ukraine endlich Einhalt gebieten. China wird das erst
dann machen, wenn die Auswirkungen des Krieges mehr nach als Vorteile bieten.
Diese Nachteile aufzuzeigen, muss Aufgabe der europäischen Politik sein. Ruhige
Sachlichkeit ist dabei Erfolgversprechender als harsche Worte für die heimische
Galerie. Die Volksstimme aus Magdeburg rechnet nicht mit schnellen
Verhandlungen. Moskau ist nicht bereit, auch nur einen Zentimeter nachzugeben
und macht zudem eine neue Weltordnung zur Bedingung. Das ukrainische Volk sehnt
sich zwar nach Frieden, aber nicht unter russischer Knute. Unter Westen liefert
gerade Panzer, damit Kiew seine Offensive starten kann. Noch vor der Schlacht
die weiße Fahne zu hissen, ergäbe militärisch keinen Sinn. Die Tür zu
Verhandlungen durfte sich frühestens im Herbst einen Spalt breit öffnen, wenn
der zweite Kriegswinter vor der Tür steht. Die Rheinpfalz aus Ludwigshafen
befasst sich mit den diesjährigen Ostermärschen, deren Organisatoren vor allem
die westlichen Waffenlieferungen an die Ukraine kritisieren. Das Argument, die
Lieferung von Waffen verlängere den Krieg, verkennt, dass ein Ende der
Militärhilfe nur einem helfen würde, dem vom imperialistischen Wahn erfassten
russischen Regime. Das Ja zu weiteren Waffenlieferungen darf wiederum nicht
gleichgesetzt werden, mit dem Verzicht auf Gespräche und Verhandlungen.
Gespräche mit Moskau gibt es auch von Seiten der Bundesregierung immer wieder,
bislang leider ohne Ergebnis. Die Glocke aus Oelde meint zu den Ostermärschen.
Keine Frage, sich um Frieden bemühen, Gesprächskanäle offen halten und jede
reelle Chance auf Verhandlungen nutzen. Das alles ist richtig notwendig und
ehrenwert. Wenn dieser Kurs der Verständigung aber nicht von militärischer
Unterstützung für die Ukraine flankiert wird, ist Russlands Präsident Putin kaum
zu beeindrucken. Dieser Einsicht sollten sich auch die Ostermarschierer nicht
verschließen. Das waren Standpunkte, Meinungen aus deutschen Medien
zusammengestellt von Peter Behrendt. In Israel hat es am Abend einen
mutmaßlichen Anschlag in der Hauptstadt Tel Aviv gegeben. Ein Mensch ist dabei
ums Leben gekommen. Die Spannungen in Israel wachsen also weiter. Und das obwohl
an diesem Wochenende ja drei Religionen in Jerusalem, der Heiligen Stadt, große
Feste feiern. Wir sprechen gleich mit unserem Korrespondenten vor Ort über die
Lage in der Stadt.